% Template_long.tex
% Template for long documents
%
% Created 1. September 2020

% Use article for \onepagedesign and book for \largedocdesign
\documentclass[a4paper]{book} % document class
\usepackage{template_package} % all necessary things

% Large document with title page
% and table of contents
\largedocdesign

% *** DETAILS *** %
\version{1.0.0}
\departement{ETH Zürich D-ITET}
\university{Departement Informationstechnologie und Elektrotechnik D-ITET}
\doctype{Zusammenfassung}
\title{Zusammenfassung Physik 1}
\subtitle{Zusammenfassung der Physik Vorlesung des 2. Semesters}
\author{Elias Werner}
\semester{2020/2021}
\email{elwerner@student.ethz.ch}
% *************** %

% extract ID and branch name from .git directory, 
% located above working directory
\gitinfo

% Create headers and footers
\createtitlepagestyle
\createpagestyle

\begin{document} 
    \thispagestyle{TitlePageStyle} % first page has title page style
    \maketitle % draw title and subtitle
    \toc % table of contents
    
    % *** CONTENT *** %

    \chapter{Schwingungen Hallo}
        \section{Harmonische Schwingungen}
            Harmonische Schwingungen bezeichnet man zeitlich sich wiederholende Schwankungen.
        \section{Resonanz}
            Wenn man ein System mit der Resonanzfrequenz anregt, dann fügt man dem System immer mehr Schwingungsenergie zu (wenn es keine Verluste gäbe, könnte man dies unendlich machen). So wird die Amplitude maximal!
        \section{Überlagerung von Schwingungen}
            Allgemein gibt es zwei Arten von Interferenz, konstruktive (sich verstärkende Interferenz) und destruktive (sich auslöschende Interferenz).

    \newpage
    \chapter{Wellen}
        \section{Wellentypen}
            Als harmonische Wellen versteht man Wellen welche mit einer fortlaufenden Sinus/Kosinus Funktion beschrieben werden können. Ausserdem unterscheidet man Transversale und Longitudinale. Wobei bei Longitudinalwellen die Welle parallel zur Ausbreitungsrichtung ist und bei Transversalen horizontal.
        \section{Dopplereffekt}
            Der Dopplereffekt beschreibt die Stauchung/Dehnung eines Signals. Ursache dafür ist entweder eine Änderung des Abstandes zwischen dem Empfänger und der Quelle (Änderung der Laufzeit).
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \includegraphics[width=10cm]{Doppler_effect_diagrammatic}
                \caption{Änderung der Wellenlänge bei einer bewegten Quelle}
            \end{figure}
            Wichtig zu verstehen ist, dass es einen Unterschied macht ob man sich auf die Quelle zubewegt oder die Quelle sich auf einen zubewegt!
            \subsection{Beobachter bewegt, Quelle ruhend}
                In diesem Szenario berechnet man die Anzahl Wellen, welche bei einem stehenden Beobachter passieren würden und addiert dazu die zusätzlichen Wellen durch welche man sich "bewegt".
                \begin{equation}
                    \eta_{\lambda} = \underset{stehender Beobachter}{f_Q \Delta t} + \underset{bewegter Beobachter}{\frac{v_b \Delta t}{\lambda}}
                \end{equation}
                Die vom Beobachter wahrgenommene Frequenz ist dann:
                \begin{equation}
                    f_B =
                    \begin{cases}
                        f_Q \left( 1 + \frac{v_B}{\lambda f_Q} \right) = f_Q \left( 1 + \frac{v_B}{v_P} \right)       & \quad \text{für Annäherung an die Quelle} \\
                        f_Q \left( 1 - \frac{v_B}{\lambda f_Q} \right) = f_Q \left( 1 - \frac{v_B}{v_P} \right)       & \quad \text{für Entfernung von der Quelle}
                      \end{cases}
                \end{equation}
            \subsection{Beobachter ruhend, Quelle bewegt}
                In diesem Szenario verkürzt bzw. verlängert sich die Wellenlänge. Es wird mit der neuen Wellenlänge welche wie folgt lautet gerechnet:
                \begin{equation}
                    \lambda_B = \lambda - \frac{v_Q}{f_Q}
                \end{equation}
                Die vom Beobachter wahrgenommene Frequenz ist dann:
                \begin{equation}
                    f_B \equiv \frac{v_P}{\lambda_B} = 
                    \begin{cases}
                        \frac{f_Q}{1-\frac{v_Q}{v_P}}       & \quad \text{für Annäherung an den Beobachter} \\
                        \frac{f_Q}{1+\frac{v_Q}{v_P}}       & \quad \text{für Entfernung vom Beobachter}
                    \end{cases}
                \end{equation}
                Wobei $v_P = f_Q \lambda$ die Ausbreitungsgeschwindigkeit im Medium darstellt (Luft: 342.2 m/s).
        \section{Superposition}
            Als Superposition bezeichnet man die Addition/Subtraktion von Wellen die übereinander liegen.
        \section{stehende Wellen}
            Als eine stehende Welle bezeichnet man eine Welle, welche an bestimmten Stellen immer bei Null verbleibt. Man kann stehende Wellen als eine Überlagerung 2er Wellen mit umgekehrter Phase darstellen.
        \section{Brechung und Beugung}
            Wenn eine Welle auf eine Grenzfläche von 2 Materialien trifft, treten zwei Phänomene auf. Zum einen wird ein Teil der Welle an der Grenzfläche Reflektiert (Reflexion), der restliche Teil geht ins andere Medium über (Transmission). Im neuen Material herrscht jedoch eine andere Ausbreitungsgeschwindigkeit, was dazu führt, dass sich die Wellenlänge ändert. Die Geschwindigkeit hängt nur von der Dichte und einer Materialkonstante ab. Bei Schallwellen im Festkörper ist diese Materialkonstante das sogenannte Elastizitätsmodul.
            \begin{equation}
                v = \sqrt{\frac{E}{\rho}} \hspace{20mm} \text{E = Elastizitätsmodul in Pascal}
            \end{equation}
            Demnach kann man drei Wellenfunktionen unterscheiden:
            \begin{equation}
                \xi_I = A_I e^{i (+kx-wt)} \hspace{20mm} A_R > 0 \hspace{5mm} \text{auftreffend}
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \xi_R = A_R e^{i(-k_1 x -wt+ \delta_R)} \hspace{20mm} A_R \geq 0 \hspace{5mm} \text{reflektiert}
            \end{equation}
            \begin{equation}
                \xi_T = A_T e^{i(+k_2 x -wt+ \delta_T)} \hspace{20mm} A_T \geq 0 \hspace{5mm} \text{transmittiert}
            \end{equation}
    \newpage
    \chapter{Thermodynamik (Wärmelehre)}
        \section{0. Hauptsatz: Thermisches Gleichgewicht}
            Wenn sich 2 Körper berühren werde die Temperaturen beider Körper nache einer gewissen Zeit die gleiche sein.
        \section{1. Hauptsatz: }

\end {document}